\section{Hoe kan de prestatie van de rapportagetool worden gemeten?}
Om te bepalen of de gemaakte software voldoet aan de verwachtingen is het gebruikelijk om de software te testen. Van te voren is er bepaald hoe de software getest gaat worden en volgens welke methode. 

\subsection{Test-driven development}
Het ontwikkel proces wordt gedaan door een vorm van Test-driven development (TDD). In het boek \emph{Test Driven Design by Example} \autocite{test-driven-development-by-example} wordt uitgelegd wat Test-driven development is door de bedenker Kent Beck. Het proces van TDD bevat vijf stappen.

\begin{enumerate}
  \item Voeg een test toe.
  \item Run alle testen om te zien of de test faalt.
  \item Schrijf de code.
  \item Run de tests opnieuw.
  \item \Gls{refactoren} van de code. 
\end{enumerate}

Bij het ontwikkelen van de software worden deze stappen gehanteerd. Er is gekozen voor deze methodiek omdat door gebruik te maken van TDD de criteria waar de software aan moet voldoen wordt getoetst terwijl de software wordt gemaakt. Het aanpassen van de code is veiliger als de uitvoer van de software wordt getoetst. 

\subsection{Performance testing}
Bij het maken een rapportagetool is het belangrijk dat het rapport in relatief snelle tijd wordt geleverd aan de gebruiker. Tijdens het proces is het belangrijk dat deze snelheid gewaarborgd en gecontroleerd wordt. In dit hoofdstuk wordt er gekeken naar verschillende relevante mogelijkheden met waarmee de performance getest kan worden en wordt de deelvraag \emph{hoe kunnen we de prestatie van de rapportagetool meten?} beantwoordt.

Het testen van de prestatie is om te kijken hoe het systeem presteert onder bepaalde werkdruk. Het kan ook dienen voor het onderzoeken, meten, valideren of verifi\"{e}ren van de kwaliteit van het systeem. 

\subsubsection{Soorten prestatie testen}
Volgens het boek \emph{The Art of Application Performance Testing} \autocite{the-art-of-performance-testing} zijn er verschillende manieren om de prestatie te testen. 

\paragraph*{Load testing}
Bij load testing wordt uitgevoerd om het gedrag van het systeem onder een bepaalde verwachte belasting te begrijpen. Deze test geeft de reactietijden van alle belangrijke bedrijfskritieke transacties. De database, toepassingsserver, etc. worden ook tijdens de test bewaakt. Load testing helpt bij het identificeren van knelpunten in de toepassingssoftware en de hardware waarop de software is ge\"{i}nstalleerd.

\paragraph*{Stress testing}
Bij stress testing worden de limieten van het systeem getest. Hierbij wordt het systeem tot het uiterste gedreven om te kijken of het nog steeds goed presteert.

\paragraph*{Soak testing}
Bij soak testing wordt er getest of het systeem de continu verwachte belasting kan aanhouden. Tijdens soak testing wordt het geheugengebruik gecontroleerd om potenti\"{e}le lekken te detecteren. Het gaat er hoofdzakelijk om een aanzienlijke belasting toe te passen op een systeem voor een langere, aanzienlijke periode. Het doel is om te ontdekken hoe het systeem zich gedraagt bij langdurig gebruik.

\paragraph*{Spike testing}
Spike testen wordt gedaan door plotseling de belasting te verhogen of te verlagen die wordt gegenereerd door een zeer groot aantal gebruikers. Het doel is om te bepalen of de prestaties zullen lijden, het systeem zal falen, of het in staat zal zijn om dramatische veranderingen in de belasting aan te kunnen.

\paragraph*{Configuration testing}
In plaats van te testen op prestaties vanuit het perspectief van de belasting, worden tests gemaakt om de effecten te bepalen van configuratiewijzigingen in de systeemcomponenten op de prestaties en het gedrag van het systeem. 

\subsection{API loggen}
Om de prestatie te meten van de rapportage tool worden de \glspl{request} gemeten en opgeslagen. Als de \gls{request} binnenkomt wordt de huidige tijd gemeten in milliseconden. Als het genereren van de rapportage klaar is dan wordt de tijd opnieuw gemeten en het verschil wordt opgeslagen als de tijd hoelang het duurt om het rapport te genereren. De volgende onderdelen van het request worden opgeslagen. 

\begin{description}[align=left]
  \item [Administratie id] Dit is de administratie van de gebruiker. Alle gebruikers hebben minimaal \'{e}\'{e}n administratie waar ze toe behoren en het is noodzakelijk om te weten welke administratie bij de \gls{request} hoort. 
  \item [User id] Dit is de ingelogde gebruiker. De gebruikers doen een verzoek aan de server om informatie op te halen. 
  \item [Request method] Dit is de methode die de gebruiker doet bij de server. Dit zijn de standaard HTTP methodes en kan zijn \emph{GET}, \emph{PUT}, \emph{POST} en \emph{DELETE}.
  \item [Url] Dit is de volledige url die de gebruiker aanroept om het rapport op te halen.
  \item [Request body] Dit is informatie die de gebruiker meestuurt
  \item [Start datetime] Als het verzoek van de gebruik bij de server binnenkomt wordt de tijd op dat moment opgeslagen in milliseconde om een zo accuraat mogelijk punt in de tijd te krijgen. Het punt gebeurd vlak voor het verwerken van de aanvraag van de gebruiker.
  \item [End datetime] Als het verzoek van de gebruiker is afgehandeld wordt de tijd opnieuw gemeten in milliseconden. Dit gebeurt vlak nadat de aanvraag van de gebruiker is verwerkt. Als deze geen waarde heeft dan weten we dat er iets is fout gegaan tussendoor.
  \item [Duration] Dit is het verschil in tijd tussen de start tijd en de eind tijd van het verzoek. Deze tijd geeft aan hoe lang het duurde om het rapport te maken. Dit is niet de tijd hoe lang het voor de gebruiker duurde om het rapport te ontvangen. 
  \item [Ip address] Dit is het ip adres waar de gebruiker het verzoek vandaan stuurt. Hiermee is het mogelijk om verdachte requests te analyseren en te kijken waar de gebruiker het verzoek vandaan stuurt. Hiermee zou de logging tool ook ingezet kunnen worden als audit tool.
\end{description}

\subsection{Business value testen}
Bij MoneyMonk wordt alleen de \emph{business value} getest. Daar wordt mee bedoelt dat er alleen getest wordt wat direct waarde oplevert voor het bedrijf. Dat wordt gedaan door een test request op te sturen naar de API en de response die terug gegeven wordt te valideren. Dit wordt gezien als \emph{gray box testing} zoals wordt beschreven in het artikel van eXtremeSoftwareTesting \autocite{gray-box-testing}. Een voordeel hiervan is dat de tester onafhankelijk de software kan testen zonder kennis van de implementatie ervan. Nog een voordeel is dat de kwaliteit van de software wordt gecontroleerd zonder dat het ten koste gaat van de ontwikkeltijd. Een nadeel hiervan is dat niet alle delen van de software worden getest en het is daarom ook lastig om fouten in de software op te sporen. Deze manier van software testen is gebruikt om de ontwikkel tijd zo klein mogelijk te houden terwijl de correctheid gewaarborgd blijft. 
